% Created 2015-04-30 jeu. 14:11
\documentclass{scrartcl}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fixltx2e}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{float}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{marvosym}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{hyperref}
\tolerance=1000
\usepackage{minted}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[frenchb, english]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\author{Dimitri Belopopsky}
\date{}
\title{Résumé SQL et Bases de Données}
\hypersetup{
  pdfkeywords={},
  pdfsubject={},
  pdfcreator={Emacs 24.4.1 (Org mode 8.2.10)}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents



\section{SQL (Structured Query Language)}
\label{sec-1}
SEQUEL = Structured English as a QUEry Language

\subsection{Types}
\label{sec-1-1}

\subsection{Création d'un schéma de relation}
\label{sec-1-2}

\begin{minted}[]{mysql}
CREATE TABLE table_name (column_name1 data_type, column_name2 data_type,...)
\end{minted}

Exemples:
\begin{minted}[]{mysql}
CREATE TABLE Film (Num_F INTEGER, Titre CHAR(20), Annee YEAR, Duree TIME)
CREATE TABLE Prog (Nom-Cine CHAR(20), N_Film INTEGER, Salle INT, Horaire TIME)
\end{minted}

\subsubsection{Contraintes sur les schémas de relations}
\label{sec-1-2-1}
\subsubsection{Valeurs nulles}
\label{sec-1-2-2}

\begin{minted}[]{mysql}
CREATE TABLE table_name (column_name1 data_type, column_name2 data_type NOT NULL,...)
\end{minted}

Exemple:
\begin{minted}[]{mysql}
CREATE TABLE Cine (Nom-Cine CHAR(20), Adresse VARCHAR(60), Telephone CHAR(8) NOT NULL)
\end{minted}

\subsubsection{Valeurs par défaut}
\label{sec-1-2-3}

\begin{minted}[]{mysql}
CREATE TABLE table_name (column_name1 data_type, 
column_name2 data_type DEFAULT "Valeur",...)
\end{minted}

\subsubsection{Clé primaire (un ou plusieurs attributs)}
\label{sec-1-2-4}

Les attributs désignés sont automatiquement définit comme NOT NULL.

\begin{minted}[]{mysql}
CREATE TABLE Cine (Nom-Cine CHAR(20), Adresse VARCHAR(60), Telephone CHAR(8) NOT NULL,
PRIMARY KEY (Nom-Cine))
\end{minted}

\subsubsection{Autres clés (un ou plusieurs attributs)}
\label{sec-1-2-5}

Les attributs désignés peuvent être définit comme NULL par défaut.

\begin{minted}[]{mysql}
CREATE TABLE Prog (Nom-Cine CHAR(20), N_Film INTEGER, 
Salle INT, Horaire TIME, UNIQUE(Nom-Cine, Titre, Horaire))
\end{minted}

\subsubsection{Clés étrangères}
\label{sec-1-2-6}

\begin{minted}[]{mysql}
CREATE TABLE Nom_Relation(Attribut_1 Type_1, Attribut_2 Type_2 REFERENCES TABLE(K),
..., Attribut_n Type_n)

CREATE TABLE Nom_Relation(Attribut_1 Type_1, Attribut_2 Type_2, ...,
 Attribut_n Type_n) FOREIGN KEY (A_1, ..., A_n) REFERENCES Table1(K_1, ..., K_n)

FOREIGN KEY Table2(A_1, ..., A_n) REFERENCES Table1(K_1, ..., K_n)
\end{minted}

\subsubsection{Contraintes sur un attribut}
\label{sec-1-2-7}

\begin{minted}[]{mysql}
CREATE TABLE Prog(Nom-Cine CHAR(20), 
Titre CHAR(20) CHECK (Titre IN (SELECT Titre FROM Film)),
Salle INT, Horaire TIME)
\end{minted}

\subsubsection{Contraintes sur un n-uplet}
\label{sec-1-2-8}

\begin{minted}[]{mysql}
CREATE TABLE Prog(Nom-Cine CHAR(20), Titre CHAR(20), Salle INT, Horaire TIME,
CHECK (Salle='Artessai' OR Horaire < '22:30:00'))
\end{minted}

\subsubsection{assertion}
\label{sec-1-2-9}

\begin{minted}[]{mysql}
CREATE ASSERTION film-cine CHECK ( (SELECT COUNT(Salle) From Prog HAVING Titre IN
SELECT Titre FROM Film WHERE MeS='Poirier') <= (SELECT COUNT(DISTINCT Titre) FROM Film
WHERE MeS='Poirier') * 10)
\end{minted}




\section{Algèbre relationnelle}
\label{sec-2}

\subsection{Opérateur d'extraction [R$_{\text{i]}}$}
\label{sec-2-1}

\subsubsection{Extraire la table parmi celles de la table}
\label{sec-2-1-1}

Schéma source : schéma BD = \{R$_{\text{1}}$,R$_{\text{2}}$, \ldots{}, R$_{\text{n}}$\} de base de données. W$_{\text{i}}$ = Att(R$_{\text{i}}$)

[R$_{\text{i]}}$ : opérateur d'extraction = application de l'ensemble des instances du schéma source BD
dans l'ensemble des instances du schéma cible Res(W$_{\text{i}}$)

Exemple:

Soit bd = (r$_{\text{1}}$, r$_{\text{2}}$, \ldots{}, r$_{\text{n}}$) une instance de BD.
[R$_{\text{i]}}$(bd) = r$_{\text{i}}$

\subsection{Opérateur de projection $\Pi$$_{\text{W}}$}
\label{sec-2-2}

Schéma source : R(V), W est un ensemble d'attributs tel que W \subseteq V.

$\Pi$$_{\text{W}}$ : opérateur de projection = application de l'ensemble des instances du schéma source R(V)
dans l'ensemble des instances du schéma cible Res(W)

Exemple:
Soit r une instance de R. 
$\Pi$$_{\text{W}}$(r) = \{ u[W] | u $\in$ r \}

\subsection{Opérateur de projection $\Pi$$_{\emptyset}$}
\label{sec-2-3}

Schéma source : R(V)

Projection sur un ensemble vide d'attributs:
\begin{itemize}
\item si l'instance r de R est non vide alors $\Pi$$_{\emptyset}$(r) = \{ () \}
\item si l'instance r de R est vide alors $\Pi$$_{\emptyset}$(r) = \{ \}
\end{itemize}

Permet d'exprimer des requêtes OUI/NON

Exemple: Y'a-t-il des films à l'affiche ? $\Pi$$_{\emptyset\text{[PROG]}}$

\subsection{Opérateur de sélection $\sigma$$_{\text{C}}$}
\label{sec-2-4}

Soit V un ensemble d'attributs avec les conditions suivantes:
\begin{itemize}
\item une condition élémentaire de V est A comp a ou A comp B avec A,B $\in$ V, a $\in$ Dom(A)=Dom(B) et comp est un comparateur (=, <=, \ldots{})

\item si C$_{\text{1}}$ et C$_{\text{2}}$ sont des conditions sur V alors C$_{\text{1}}$ $\land$, C$_{\text{1}}$ $\lor$ C$_{\text{2}}$, \lnot C$_{\text{1}}$ sont des conditions sur V
\end{itemize}

Schéma source : R(V) et C une condition sur V

$\sigma$$_{\text{C}}$ : opérateur de sélection =  application de l'ensemble des instances du schéma source R(V) dans l'ensemble des instances du schéma cible Res(V)

Exemple:

$\sigma$$_{\text{C}}$(r) = \{ u | u $\in$ r et u satisfait C \}

\subsection{Composition des opérateurs : extraction, projection et sélection}
\label{sec-2-5}

Exemple: Les noms des cinémas qui projettent le film Marion après 20h00 avec l'horaire exact de la projection

$\Pi$$_{\text{Nom-cine,Horaire}}$[$\sigma$$_{\text{Titre=Marion}\landHoraire\text{>=20h00}}$[PROG]](bd)

\subsection{Opérateur de jointure}
\label{sec-2-6}

Permet de combiner le contenu de deux instances en se serant des valeurs dans les colonnes communes

[R]\Join[S] : opérateur de jointure = application de l'ensemble des couples d'instances de R et S dans
l'ensemble des instances de Res(VW)

Exemple:
[R]\Join[S](r,s) = \{ u | u[V] $\in$ r et u[W] $\in$ s \}

\subsection{Opérateur de renommage $\rho$}
\label{sec-2-7}

Le renommage $\rho$ de (ABCD) en (AKLD) est défini par:
$\rho$(A)=A $\rho$(B)=K $\rho$(C)=L $\rho$(D)=D

Notation: $\rho$$_{\text{B }\to\ \text{K, C }\to\ \text{L}}$

\subsection{Opérateur d'union $\cup$}
\label{sec-2-8}

Fonctionne comme l'union d'ensemble

\subsection{Opérateur différence d'ensemble $-$}
\label{sec-2-9}

Exemple: Les acteurs qui ne sont pas MeS

[$\Pi$$_{\text{Acteur[FILM]]}}$ - [$\rho$$_{\text{MeS }\to\ \text{Acteur}}$[$\Pi$$_{\text{MeS}}$[FILM]]]

\section{Exemples de requêtes}
\label{sec-3}



\subsection{}
\label{sec-3-1}
\begin{enumerate}
\item Quels sont les portables références dans la relation Produits ?
\end{enumerate}

\begin{minted}[]{mysql}
select modele from produits where type="laptop"
\end{minted}


\begin{enumerate}
\item Quelle est la liste des constructeurs ?
\end{enumerate}

\begin{minted}[]{mysql}
select distinct constructeur from produits ;
\end{minted}

\begin{enumerate}
\item Quels sont les modèles des ordinateurs référencés ?
\end{enumerate}

\begin{minted}[]{mysql}
select modele from produit where type="pc" or type="laptop"
\end{minted}

\begin{enumerate}
\item Quels sont les PC avec 256 Mo de RAM ?
\end{enumerate}

\begin{minted}[]{mysql}
select f1.modele from produits f1, ORDI f2 where f1.modele=f2.modele and f1.type="pc" 
and f2.ram=256 ;
\end{minted}

\begin{enumerate}
\item Quels sont les PC à exactement moins de 1100€ ?
\end{enumerate}
\begin{minted}[]{mysql}
select f1.modele from produits f1 , ORDI f2 where f2.prix<1100 and f1.modele=f2.modele
 and f1.type="pc" ;
\end{minted}

\begin{enumerate}
\item Quels sont les portables avec un disque d'au moins (ou égal à) 50 Go et à moins de (ou égale à) 1400€ ?
\end{enumerate}
\begin{minted}[]{mysql}
select f1.modele from produits f1, ORDI f2 where f2.hd>=50 and f2.prix<=1400 and
 f1.type="laptop" and f1.modele=f2.modele ;
\end{minted}

\begin{enumerate}
\item Quelles sont les imprimantes laser couleur ?
\end{enumerate}
\begin{minted}[]{mysql}
select modele from imprimantes where type="laser" and couleur = true ;
\end{minted}

\begin{enumerate}
\item Quels sont les ordinateurs du constructeur D ayant au moins 256 Mo de RAM ?
\end{enumerate}
\begin{minted}[]{mysql}
select f1.modele from produits f1 , ORDI f2 where f1.constructeur="D" and f2.ram>=256
 and f1.modele=f2.modele and f1.type="laptop";
\end{minted}

\begin{enumerate}
\item Quels sont les ordinateurs du constructeur D ayant au moins 256 Mo de RAM ?
\end{enumerate}
\begin{minted}[]{mysql}
select f1.modele from produits f1 , ORDI f2 where f1.constructeur="D" and f2.ram>=256
 and f1.modele=f2.modele ;
\end{minted}

10- Quels sont les ordinateurs coûtant exactement moins de 1200€ ?
\begin{minted}[]{mysql}
select distinct f1.modele from produits f1 , ORDI f2 where f2.prix<1200 and
 f1.modele = f2.modele and (f1.type="pc" or f1.type="laptop") ;
\end{minted}

\begin{enumerate}
\item Quels sont les constructeurs couvrant tout les types de produits ?
\end{enumerate}
\begin{minted}[]{mysql}
select distinct constructeur from produits where type="pc" and 
constructeur in (select constructeur from produits where type="printer") ;

select distinct f1.constructeur from produits f1 , produits f2 where 
f1.constructeur=f2.constructeur and f1.type="pc" and f2.type="printer" ;
\end{minted}

\begin{enumerate}
\item Quels sont les constructeurs couvrant tout les types de produits?
\end{enumerate}
\begin{minted}[]{mysql}
select distinct f1.constructeur from produits f1 , produits f2 , produits f3 where 
f1.constructeur = f2.constructeur and f2.constructeur =f3.constructeur and f1.type = "pc" and f2.type="laptop" and f3.type="printer" ;
\end{minted}

\begin{enumerate}
\item Quels sont les contructeurs ne fournissant que des PC?
\end{enumerate}
\begin{minted}[]{mysql}
select distinct constructeur from produits where type="pc" and constructeur not 
in (select constructeur from produits where type="printer" or type="laptop") ;
\end{minted}

\begin{enumerate}
\item Quels sont les constructeurs ne fournissant qu'un type de matériel?
\end{enumerate}
\begin{minted}[]{mysql}
select constructeur from produits group by constructeur having count(distinct type)=1 ;
\end{minted}

\begin{enumerate}
\item Quels sont les constructeurs disposant de PC avec au moins 1024 Mo de RAM, un cd 56x et d'un portable avec un écran supérieur à 15 pouces et pouvant fournir une imprimante à moins de 300€ ?
\end{enumerate}
\begin{minted}[]{mysql}
select distinct f1.constructeur from produits f1 , produits f2 , produits f3 , ORDI ,
 imprimantes where (f1.type="pc" and ORDI.ram>=1024 and ORDI.cd="56x" ) and
 (ORDI.ecran>=15 and f2.type="laptop") and (imprimantes.prix<=300 and f3.type="printer") 
and (f1.constructeur=f2.constructeur and f2.constructeur=f3.constructeur);

autre modele 
select distinct constructeur from ORDI, produits where produits.type="pc" and
 ORDI.ram>=1024 and ORDI.cd="56x" and ORDI.modele =produits.modele  
and constructeur in ( select constructeur from ORDI , produits where 
produits.type="laptop" and ORDI.ecran>=15 and ORDI.modele=produits.modele and 
constructeur in (select constructeur from imprimantes , produits where 
imprimantes.prix<300 and imprimantes.modele=produits.modele )) ;
\end{minted}

\begin{enumerate}
\item Sachant que pour faire de la PAO il faut au moins 1024 Mo de RAM, une vitesse de 3 GHz ou 3.5, 160 Go minimum de HD ainsi qu'une imprimante couleur, qu'elle est le constructeur fournissant cette configuration et à quel prix ?
\end{enumerate}
\begin{minted}[]{mysql}
select distinct f1.constructeur,ORDI.prix + imprimantes.prix as total from ORDI,produits
 f1, produits f2, imprimantes where ORDI.ram>=1024 and ORDI.hd>=160 and
 ORDI.vitesse=3.5 and ORDI.modele=f1.modele  and imprimantes.couleur=true and
 f2.modele=imprimantes.modele and f1.constructeur=f2.constructeur ;
\end{minted}

\begin{enumerate}
\item Quelles sont les tailles de disques durs qui sont utilisées par au moins 2 PC?
\end{enumerate}
\begin{minted}[]{mysql}
select hd from ORDI , produits where produits.type="pc" and produits.modele=ORDI.modele
 group by ORDI.hd having count(ORDI.modele)>=2 ;
\end{minted}

\begin{enumerate}
\item Quels sont les constructeurs qui vendent au moins deux différents ordinateurs avec une fréquence d'au moins 3 Ghz ?
\end{enumerate}
\begin{minted}[]{mysql}
select constructeur from produits ,ORDI where ORDI.vitesse >=3 and
ORDI.modele=produits.modele group by constructeur having count(produits.modele)>=2 ;
\end{minted}

\begin{enumerate}
\item Quels sont les constructeurs vendant l'ordinateur le plus rapide?
\end{enumerate}
\begin{minted}[]{mysql}
select constructeur from produits where modele in (select modele from ORDI where 
vitesse in (select max(vitesse) from ORDI) );
\end{minted}

\begin{enumerate}
\item Quels sont les constructeurs vendant exactement trois types de PC ?
\end{enumerate}
\begin{minted}[]{mysql}
select constructeur from produits where type="pc" group by constructeur having
 count(modele)>=3 ;
\end{minted}

\begin{enumerate}
\item Quel est le prix du produit le moins cher ?
\end{enumerate}
\begin{minted}[]{mysql}
select min(prix) from (select min(prix) as prix  from
 imprimantes union select min(prix) as prix from ORDI) as subquery ;
\end{minted}

\begin{enumerate}
\item Quelles sont les vitesses des ordinateurs les plus rapides de chaque constructeur?
\end{enumerate}
\begin{minted}[]{mysql}
select constructeur , max(vitesse) from ORDI , produits where 
ORDI.modele=produits.modele group by constructeur ;
\end{minted}

\begin{enumerate}
\item Quels sont les constructeurs dont l'ordinateur le plus rapide à une vitesse inférieure à 4?
\end{enumerate}
\begin{minted}[]{mysql}
select constructeur , vitesse from (select constructeur , max(vitesse)as vitesse from
 ORDI , produits where ORDI.modele=produits.modele group by constructeur having
 max(vitesse)<4 ) as subquery ;
\end{minted}

\begin{enumerate}
\item Quelle est la taille moyenne des disques durs d'ordinateur de chaque constructeur proposant au moins 3 modèles d'ordinateurs ?
\end{enumerate}
\begin{minted}[]{mysql}
select constructeur , avg(hd) from produits , ORDI where produits.modele=ORDI.modele
 and constructeur in (select constructeur from produits where type="pc" or 
type="laptop" group by constructeur having count(modele)>=3) group by constructeur;
\end{minted}

\begin{enumerate}
\item Quel est le montant total des produits proposés par chaque constructeur?
\end{enumerate}
\begin{minted}[]{mysql}
select constructeur , sum(prix) from (select constructeur , produits.modele , ORDI.prix
 from produits , ORDI where ORDI.modele=produits.modele union select constructeur ,
 produits.modele , imprimantes.prix from produits , imprimantes where
 imprimantes.modele=produits.modele) as subquery group by constructeur;

ou en renommant le constructeur 
select tt.constructeur , sum(tt.prix) from (select constructeur , produits.modele , 
ORDI.prix from produits , ORDI where ORDI.modele=produits.modele union 
select constructeur , produits.modele , imprimantes.prix from produits , 
imprimantes where imprimantes.modele=produits.modele) tt group by tt.constructeur;
\end{minted}
% Emacs 24.4.1 (Org mode 8.2.10)
\end{document}
